%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./graphics} }
% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Hoe kan trust management effectief worden geïmplementeerd voor het beveiligen van het netwerk van een bank?}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Thibo Haezaert}
\email{thibo.haezaert@student.hogent.be}
% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{D. Mussen (KBC, \href{mailto:dirk.mussen@kbc.be}{dirk.mussen@kbc.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Trust management, Truststore, Digital Certificates, Certificate autority}

\begin{document}

\begin{abstract}
  In dit onderzoek wordt een centrale aanpak voor trust managment in bankennetwerken onderzocht. 
  Truststores, die vertrouwde root certificaten bevatten, spelen een cruciale rol in het waarborgen van veilige communicatie binnen banken. 
  Momenteel worden truststores vaak verspreid beheerd, afhankelijk van applicaties, besturingssystemen en bedrijfsrollen. 
  Deze gefragmenteerde aanpak leidt tot inefficiëntie, zoals het dupliceren van beheerprocessen waarbij beheerders handmatig wijzigingen in meerdere truststores moeten doorvoeren. Dit verhoogt de kans op fouten en leidt tot meer tijds- en middelenverlies. 
  Het zorgt ook voor verhoogde risico’s op verouderde certificaten en onnodige certificaten.

  Het doel van dit onderzoek is het ontwikkelen van een gecentraliseerde oplossing voor trust management, specifiek gericht op de behoeften van de financiële sector. 
  Het onderzoek begint met een literatuurstudie naar de belangrijkste concepten van PKI, de verschillen tussen gedistribueerd en gecentraliseerd beheer, en beschikbare tools en technieken. 
  Vervolgens wordt een virtuele bankomgeving ontworpen waarin de oplossing wordt geïmplementeerd en getest. 
  De centrale trust management oplossing wordt geëvalueerd op veiligheid, efficiëntie en schaalbaarheid, en vergeleken met de huidige gedistribueerde aanpak.

  Het onderzoek levert praktische richtlijnen en aanbevelingen op voor banken die hun trust management willen optimaliseren, met als doel een robuustere en beter beheersbare infrastructuur.  
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}